访问链接：  
https://www.ktqmm.jp/10th/book/

以下摘录其部分内容。  


# [第9页](https://www.ktqmm.jp/10th/book/#target/page_no=9)  
北条司绘制的画：  
![](./img/kmm-10year-anni_flyer_p7_thumb.jpg)  


# [第21页](https://www.ktqmm.jp/10th/book/#target/page_no=21)  
北条司相关的展览海报。  


# [第27页](https://www.ktqmm.jp/10th/book/#target/page_no=27)  
北条司相关的展览海报。  


# [第35页](https://www.ktqmm.jp/10th/book/#target/page_no=35)  

## 保存 收集 调查研究  
原画の保存・収集・調査研究にかかる経緯と現状  
原画的保存、收集、调查研究的经过和现状  

### 「原画」とは  
“原画”是什么  

漫画家やイラストレーターが、作品を雑誌や単行本などの出版物に掲載するために制作した原稿を、当館のようなミュージアムでは「原画」と読んでいます。作家が直筆で制作した原稿「肉筆原画」を指すことが多いのですが、コンピューター等で完成させたデジタルデータからのプリントアウトも、「作家自らが完成させた、作品の原典」であるという意図で「デジタル出力原画」と呼ぶこともあります。  
漫画家或插图画家为了将作品刊登在杂志或单行本等出版物上而制作的原稿，在本馆这样的博物馆里被称为“原画”。多指作家亲笔制作的原稿“亲笔原画”，不过，从电脑等完成的数字数据打印出来，也是「作家自己完成的，作品的原作」的意图，也被称为「数字输出原画」。  

ここでは特に、肉筆原画についてお話ししましよう。出版物を「完成品」と考えると、原画は「中間成果物」と言えますが、それゆえに、最終的に印刷・配信されたものにはない、さまざまな痕跡や情報を読み取ることができます。  
在这里，我想特别谈一谈亲笔原画。如果把出版物看作是「成品」，那么原画可以说是「中间产物」，因此，我们可以从中读出最终印刷、发行的作品所没有的各种痕迹和信息。

#### ◎道具に注目すると・・・  
◎关注工具……  

使用している原稿用紙ひとっとっても、個性が表れます。広く流通している漫画用原稿用紙はありますが、一般用とは仕様の異なる「専用原稿用紙」を特注する作家もあれば、自ら好みの紙をカットして使用する作家もいます。他にも、ペンやスクリーントーン、着彩用画材などを分析することで、作家の好んだ作業環境や目指していた表現を推測できます。  
即使是使用的原稿纸，也能表现出个性。虽然有广泛流通的漫画用原稿纸，但也有作家特制、与一般用不同规格的「专用原稿纸」，也有作家根据自己的喜好剪裁使用。除此之外，还可以分析笔、ScreenTone（譯註：網點陰影）、着彩用绘画材料等，推测出作家喜欢的工作环境和目标的表现形式。

#### ◎筆致に注目すると・・  
◎关注笔触……

漫画雑誌に使用される紙は目が粗いものが多く、また単行本は原画から縮小して印刷されるため、元々の原稿にある細かな描線や繊細な効果を再現できない場合があります。原画を見て初めて、実際作家がどれほど描き込んでいたのか分かることも。筆圧をも視認できる肉筆原画は、作者の息づかいを感じ取れる重要な資料です。  
漫画杂志所使用的纸张多为粗糙的纸张，而且单行本是从原画上缩小印刷的，所以有时无法再现原本原稿上细微的线条和细腻的效果。看了原画，才知道实际上作家画了多少。能看到笔压的亲笔原画，是能感受作者气息的重要资料。

これらはほんの一例ですが、原画は漫画の制作・出版の現場の様子を後世に伝える、文化的意義の高い資料であることがお分かりいただけるでしよう。  
这些虽然只是一个例子，但是原画将漫画的制作、出版现场的情况传达给后人，是具有很高文化意义的资料。  

### 原画保存の困難  

漫画の原画は、水彩画や油絵などの絵画作品に比べると、B4サイズでかさばらず、温度や湿度の変化に対しても比較的頑丈です。ただ、枚数が非常に多くなる傾向があります。たとえば毎回32ページの作品を週刊誌に連載していると、32ページX50週で1年1,600枚、連載5年で8,000枚、10年連載が続けば16,000枚という計算に。つまり漫画家は、何千枚、あるいは何万枚もの原画を管理しなくてはならず、保管場所の確保も大変ですが、どの原画がどこにあるかを把握して、必要に応じて取り出せるようにするには、大変な労力を必要とします。原画は版元である出版社が保管する場合もありますが、同様の理由で適切な管理には限界があります。そこにあるのは、作家・出版社の過度な負担という間題だけではありません。その先に、売却や廃棄など、原画の散逸・亡失に繋がる可能性があることが、現在の漫画界では大きな危惧となっています。  
与水彩画和油画等的绘画作品相比，漫画的原画的尺寸为B4，不那么大，对于温度和湿度的变化也比较稳定。但是，往往张数非常多。比如每次在周刊杂志上连载32页的作品，32页x50周1年就是1600张，连载5年就是8000张，持续连载10年就是16000张。也就是说，漫画家必须管理几千张、甚至几万张的原画，确保保管场所也很困难，但也需要花大力气知道哪些原画在哪里，并在必要时能够检索到它们。在某些情况下，原画由出版商保存，但出于同样的原因，在适当的管理上有局限性。其中所包含的不仅仅是作家、出版社的过度负担。在那之前，出售和废弃等，有可能导致原画的散失、丢失，也是当前漫画界的一个主要问题。  	

そのため、横手市増田まんが美術館(秋田県)や京都国際マンガミュージアム、当館をはじめとした漫画のミュージアムでは、施設間で連携を取りながら、原画を作家からまとめてお預かりして整理と保管を進めています。この動きの原動力となっているのは、2010年から続く文化庁によるマンガ原画アーカイプ事業で、当館もこのプロジェクトに参画しています。  
因此，横手市增田漫画美术馆(秋田县)、京都国际漫画博物馆、以本馆为首的漫画博物馆，一边其他机构合作，一边将原画从作家手中集中收取进行整理和保管。这一行动的原动力是文化厅从2010年开始的漫画原画存档项目，本馆也参与了这个项目。  

原画は保管箱に入れて収蔵庫で保存する（译注：配图文字）  
原画放入保管箱在收藏库保存  

200枚の原稿で厚みは5cm程に（译注：配图文字）  
200张原稿，厚度为5cm左右  

### 原画の収蔵状況	 

当館は現在、北九州ゆかり作家の原画を対象に収蔵に取り組んでおり、2022年5月時点で10万点(※)を超える漫画原稿を収蔵しています。収蔵の際には、これまでさまざまな環境で保管されていた原画に、紙を損耗させるさまざまな要因が付着している可能性を考慮し、殺虫・殺菌を目的とする燻蒸処理を行います。なるべく現状のまま未来へ残すための処置を施したのち、温湿度管理が可能な収蔵庫に格納。願次整理と調査を進めていきます。  
本馆现在正以北九州作家的原画为对象进行收藏，2022年5月收藏了超过10万件(※)的漫画原稿。收藏时，考虑到目前为止在不同环境下保存的原画上可能会附着有损耗纸张的各种因素，便进行以杀虫·杀菌为目的的熏蒸处理。在尽可能保持现状进行处理后，将其存储在能够进行温度和湿度管理的仓库中。将继续组织和调查申请程序。

ここで、現在までに作品を収蔵した北九州ゆかり作家をご紹介しましよう。  
在此介绍一下至今为止收藏过作品的与北九州有关的作家。

(※)原画点数は整理・調査中のため概数  
(※)由于原画点数在整理、调查中，所以是大概数目  


# [第37页](https://www.ktqmm.jp/10th/book/#target/page_no=37)
## 整理と調査作業  
整理和调查工作  

原画を適切な状態で恒久的に保管し、また展示や出版等に活用するためには、原画の特性に合わせた整理作業と、その原画の情報(タイトル、掲載誌、制作時期など)に関する調査作業が必要です。ここではその作業工程の一例をご紹介します。  
为了以适当的状态永久性地保管原画，并将其应用于展示和出版等，需要根据原画的特性进行整理工作，和关于原画的信息(标题，刊载杂志，制作时期等)的调查工作。这里介绍一个操作工序的例子。

1 受け入れ時の封筒を開封し、中身を出して確認する  
1 拆开接收时的信封，取出里面的东西进行确认  

受け入れ時の封筒とは、主に出版社で使用されていたもの。封がされている場合は中の原稿を傷つけないよう、ハサミで慎重に開ける。テープが貼りついていたり、汚れやホコリが付着していたり、状態の悪い封筒は悪影響があるため、原画とは別に保存あるいは破棄する。  
接收时的信封主要是出版社使用的。如果是封口的，为了不损伤里面的原稿，要小心地用剪刀打开。粘有胶带、沾有污垢和灰尘、状态不好的信封会有不良影响，所以要和原画分开保存或者废弃。

2 原画を1枚ずつめくって、状態と枚数を確認する  
2 一张一张地翻看原画，确认状态和页数  

原画の汚破損や、つぎはぎ、癒着などについてチェックする。著しく状態が悪いものは他の原画と分けたり、中性紙をあいだに挟んだりして保護する。枚数は4色カラー、2色カラー、モノクロに分けて数える。  
检查原画的污损、补丁、粘连等。状态明显不好的东西和其他原画分开，或将中性纸夹在中间进行保护。张数分成4种颜色、2种颜色、单色数。

3 原画に通し番号をつけて、調査した情報をリストに入力する      
3 给原画标上序列号，将调查过的信息输入列表  

「どの作品」の「何が何枚あるか」、原画のコンディションなどを含めてリストに記録する。作品の情報は、単行本や掲載誌、また原画が入っていた封筒に記載されているテキストや原画自体から洗い出す。リストを作成することで、はじめて原画を適切に収蔵・活用できる状態になる。  
包括“哪部作品”的“有几张”、原画的状态等在内记录在列表上。从单行本、出版的杂志、装原作的信封上的文字和原作本身来确定作品的信息。只有建立一个清单，原作才有可能被妥善保存和利用。  

4 撮影台を使って、原画のサムネイル写真を撮影する  
4 使用摄影台，拍摄原画的缩略图照片  

リストに記載されている原画がどの原画のことを指すのか、識別するための写真(=Thumbnail)を作成する。これは受け入れ時の原画の状態を記録しておく意味もある。またここで、写真とは別に、利活用のための高画質のスキャンデータを作成することも。  
建立一个照片（=缩略图），以确定它指的是所列原件中的哪个。这也是为了记录验收时原始图像的状况。除了照片之外，这里还可以建立供使用的高质量的扫描数据。  

5 収蔵用の封筒に通し番号等を記入して、原画を収納する  
5 在收藏用信封上写上序列号，收纳原画  

収蔵用として、原画に悪影響を与えない中性紙で作られた封筒を使用。封筒には鉛筆で、通し番号や作品タイトルなどを記入する。原画と一緒に入っていた校正紙や指定紙などもあわせて封入する。  
作为收藏用，使用不会对原画造成坏影响的中性纸制作的信封。信封上用铅笔写上序列号和作品标题等。校对纸和指定纸等也和原画一起放入。  

6 整理が完了した原画は封筒ごとに箱に入れ、収蔵庫へ  
6 整理完成的原画用信封装进箱子，放入收藏库

整理後の原画は、封筒と同じく中性紙で作られた箱へ入れて、温湿度が一定に管理された収蔵庫で保管する。  
整理后的原画和信封一样放入用中性纸制作的箱子里，并存放在温湿度控制恒定的仓库中。  

こういった整理作業の方法は、文化庁のマンガ原画アーカイブ事業に参画する施設の間で随時共有し、取り扱い作品の特性や各施設の状況に合わせてカスタマイズしながら進めています。  
这些整理原作的方法在参与文化厅漫画原画档案项目的各机构中根据需要共享，并根据所处理作品的特点和各机构的情况进行定制。   


# [第39页](https://www.ktqmm.jp/10th/book/#target/page_no=39)

## 収蔵原画の活用~文化的意義の共有のために~  
收藏原画的活用~为了文化意义的共享~  

当館の設立目的のひとっとして、「北九州ゆかり作家を顕彰する」ことが挙げられます。漫画は大衆的メディアであるがゆえに、リアルタイムの読者以外に読み継がれにくい特性があります。市民はもちろん、市外、そして世界の人々にゆかり作家の業績を広く発信していくため、また原画自体が持っ文化的意義を共有するためにも、収蔵した原画はただ保管するだけではなく、適切な保護を施しつつ、人の目に触れる形で活用していくことが必要です。  
设立本馆的目的之一是“表彰与北九州相关的作家”。漫画是大众化的媒体，所以除了实时读者之外，它具有难以被阅读的特点。为了向市民、市外，乃至世界的人们广泛传播相关作家的成就，也为了共享原画本身所具有的文化意义，收藏的原画不仅要保管，还要进行适当的保护以让人参观。有必要以这样的形式加以活用。

### 活用方法①展示  

収蔵原画活用の中心になるのが展示公開です。動かしたり、光を当てたりすることによって発生する原画へのダメージを考慮し、展示期間を限定するなど、保存と活用のバランスを取りながら実施しています。これまでに、企画展示室では「陸奥A子x少女ふろく展」(2016年)、「関谷ひさしとスポーツマンガの時代~もうひとつの少年マンガ史~」(2020年)を開催。常設展示室では関谷ひさしの原画やスケッチを常時展示するほか、「あしたのギャラリー」でも収蔵作家の作品展を随時開催しています。また、他館・他団体からの展示希望に対しても、作品の権利者に確認を取りながら、貸出等の対応をしています。  
活用收藏原画的核心是展览。考虑到移动原作和暴露在光线下会对原画造成伤害，展览时间是有限的，并在保护和活用之间保持平衡。迄今为止，在企划展览室举办过「陸奥A子x少女ふろく展」(2016年)、「関谷ひさしとスポーツマンガの時代~もうひとつの少年マンガ史~」(2020年)。常设展览室常年展示关谷久的原画和Sketch，「明日Gallery」也随时举办收藏作家的作品展。另外，对于其他博物馆和机构提出的展出作品的要求，也会通过向作品的权利人核实并出借以满足需要。

今後は各作家の原画が常に鑑賞できる場を館内に設置し、多くの来場者が作家や作品と新しく出会う空間を構築することを目標にしています。  
今后将在馆内设置能经常欣赏各作家原画的场所，构筑能让更多参观者与作家和作品进行全新接触的空间。  

「陸奥A子x少女ふろく展」（译注：配图文字）  
「陆奥A子x少女写真展」   

「新規収蔵原画展 国友やすゆき」(201g年11月9日~2020年1月9日、あしたのギャラリーにて開催)（译注：配图文字）  
「新收藏原画展 国友康之」(201g年11月9日~2020年1月9日，在あした画廊举行)  

「収蔵作品展 神江里見」(2021年10月16日一2022年1月30日、あしたのキャラリーにて開催)（译注：配图文字）  
「收藏作品展 神江里见」(2021年10月16日一2022年1月30日，在あした画廊举行)    

「関谷ひさしとスポーツマンガの時代」展（译注：配图文字）  
「关谷久和Sports Manga的时代」展  


### 活用方法② 出版・グッズ制作等へのデータ提供  
活用方法②向出版、商品制作等提供数据   

新たな作品集やムック本の刊行、またグッズの制作は、作家や作品が再評価されるきっかけになります。当館では出版社や作家などから依頼を受け、原画の高画質スキャンデータを制作し、提供することを行ってきました。これまで作家自身や権利者に大きな負担がかかっていた出納作業やデータ制作作業を我々が代行することで、より活発でスムーズな原画の活用に鑿がるよう、今後も対応の強化に努めます。  
新作品集和单行本的发行，以及周边商品的制作，都是重新评价作家和作品的契机。本馆接受出版社和作家等的委托，制作并提供原画的高画质扫描数据。由于出纳作业和数据制作作业给作家自身和权利人带来了很大的负担，所以，到目前为止，这些工作通过由我们来代办。为了能够更加活跃、顺利地利用原画，今后我们也将努力加强应对。  

これまでに出版協力した陸奥A子関連書籍の一部（译注：配图文字）  
至今为止出版合作的陆奥A子相关书籍的一部分  

出版に協力した  
「陸奥A子『りぼん』おとめチック♥ワールド」（編:外館恵子、河出書房新社、2015年)（译注：配图文字）  
协助出版了  
「陆奥A子《彩带》少女♥世界」(编:外馆惠子、河出书房新社、2015年)  







